\chapter*{\centering\Large{Tóm tắt đề tài}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Tóm tắt đề tài}


Sự phát triển của công nghệ mạng và truyền thông trong kỷ nguyên hiện đại đã làm tăng tốc độ truyền tải lên gấp hàng ngàn lần. Dữ liệu truyền tài trên mạng máy tính luân chuyển liên tục, đòi hỏi sự an toàn cho chúng. 

An toàn thông tin trong lĩnh vực này chia thành mã hóa thông tin và ẩn giấu thông tin. Mã hóa thông tin chuyển đổi những dữ liệu bí mật thành loại dữ liệu khác mà kẻ tấn công không thể đọc được nó. Tuy vậy, dữ liệu mã hóa trở thành ốc đảo giữa sa mạc, gây sự chú ý rất lớn từ kẻ tấn công. 

Do đó, một kỹ thuật khác nhằm bảo vệ dữ liệu là che giấu chính sự tồn tại của bí mật đó trước kẻ tấn công. Các dữ liệu được nhúng và gần như tàng hình trước kẻ xấu, và như vậy ít gây chú ý hơn. Trong lĩnh vực này, chia thành hai nội dung với những mục đích khác nhau. Trong khi kỹ thuật giấu tin ẩn vào dữ liệu được thực hiện nhằm mục đích bảo vệ sự bí mật của "dữ liệu được giấu" thì kỹ thuật watermark lại có mục đích bảo vệ chính dữ liệu đó. Với khả năng rút trích dữ liệu được giấu từ phiên bản số, ta dễ dàng chứng minh được tác quyền với nó \cite{subhedar2014current}.

Do có những ứng dụng đặc thù như vậy, ẩn thông tin vẫn là một hướng nghiên cứu lớn. Mặc dù không thể so sánh được với những hướng đi đang nổi lên trong giai đoạn gần đây như máy học, dữ liệu lớn... nó vẫn duy trì và đi từng bước mạnh mẽ. Phần còn lại của đề tài giới thiệu một số công trình nghiên cứu trong lĩnh vực ẩn dữ liệu bao gồm:

\begin{itemize}
    \item \textbf{ Chương \ref{chapter1}} giới thiệu phương pháp LSB sử dụng hàm 1D chaotic map đã được cải thiện do nhóm tác giả Chanil Pak \cite{pak2020novel}. Trong công trình này, nhóm tác giả đề xuất hàm 1D chaotic map mới đã được cải thiện, từ đó tạo ra các phương trình nhúng và giải nén hiệu quả hơn nhiều so với phương pháp cũ.
    \item \textbf{Chương \ref{chapter2}} do nhóm tác giả Suah Kim\cite{kim2019reversible} đề xuất một phương pháp ẩn dữ liệu có thể đảo ngược mới mà có thể nhúng thông tin một cách hiệu quả trong DC. Phương pháp đề xuất sử dụng một phương pháp dự đoán DC mới để giảm entropi của prediction error histogram.
\end{itemize}


